\chapter{抽象代数}
% 抽象代数主要研究代数结构及其性质，常见的代数结构有群、环、域等。
\section{群}

% 群是包含一个二元的运算的代数结构，如果一个集合具有群结构，那么就说明它具有对称性（Symmetry）。
% 群也是其他代数结构环、域、线性空间……的基础结构。在数学和物理学中有重要的地位。

\subsection{群的基本概念}

\begin{definition}[群 Group]
    设 $G$ 是一个非空集合，$*$ 是定义在 $G$ 上的一个二元运算，如果对任意的 $a, b, c\in G$ 都满足以下四个条件：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：$a * b\in G$；
        \item 结合律：$(a * b) * c = a * (b * c)$；
        \item 存在单位元：存在 $e\in G$，使得对任意的 $a\in G$ 都有 $e * a = a * e = a$；
        \item 存在逆元：对任意的 $a\in G$，都存在 $b\in G$，使得 $a * b = b * a = e$，其中 $e$ 是单位元。
    \end{enumerate}
    那么称 $(G, *)$ 是一个群，简称群 $G$。
    \label{def:group}
\end{definition}
\vspace{1em}

\begin{definition}[阿贝尔群 Abelian Group]
    如果一个群 $(G, *)$ ，任意的 $a, b\in G$ 还满足：
    \begin{enumerate}
        \item 交换律：$a * b = b * a$，
    \end{enumerate}
    那么称 $(G, *)$ 是一个阿贝尔群或交换群（Commutative Group）。
    \label{def:abelian_group}
\end{definition}

\begin{note}
    群的四条性质称为群公理。如果只满足前两条性质，那么称为半群（Semigroup）。
    如果只满足前三条性质，那么称为幺半群（Monoid）。只含有单位元的群 $G=\{e\}$ 称为平凡群（Trivial Group），反之为非平凡群（Non-trivial Group）。
    比如，整数集 $\mathbb{Z}$ 关于加法构成一个阿贝尔群 $(\mathbb{Z}, +)$，称为整数加群;
    $n\mathbb{Z} = \{nk : k \in \mathbb{Z}\}$ 表示自然数的 $n$ 的整数被构成的集合，$(n\mathbb{Z}, +)$ 是一个阿贝尔群;
    去零实数集 $\mathbb{R}\setminus\{0\}$ 关于乘法也构成一个阿贝尔群 $(\mathbb{R}\setminus\{0\}, *)$，称为去零实数乘群。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[群的阶]
    设 $(G, *)$ 是一个群，如果 $G$ 是有限集，那么称 $G$ 的元素个数为群的阶，记为 $|G|$。
    如果 $G$ 是无限集，那么称 $G$ 的阶为无穷，记为 $|G| = \infty$。
\end{definition}

\vspace{1em}

\begin{proposition}[群运算的性质]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$a, b, c\in G$，那么：
    \begin{enumerate}
        \item 单位元是唯一的；
        \item 逆元是唯一的；
        \item $(a^{-1})^{-1} = a$；
        \item $(a * b)^{-1} = b^{-1} * a^{-1}$。
        \item 左消去律：如果 $a * b = a * c$，那么 $b = c$；
        \item 右消去律：如果 $b * a = c * a$，那么 $b = c$。
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\vspace{1em}

\begin{definition}[子群 Subgroup]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H\subseteq G$，如果 $H$ 本身也是一个群，那么称 $H$ 是 $G$ 的子群，记为 $H \le G$。
    \{e\} 和 $G$ 都是 $G$ 的子群，称为平凡子群（Trivial Subgroup），其他的子群称为非平凡子群（Non-trivial Subgroup）。
    \label{def:subgroup}
\end{definition}

\begin{theorem}[子群判定定理]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H\subseteq G$，如果 $H$ 是 $G$ 的子群，当且仅当，
    \begin{enumerate}
        \item $e \in H$
        \item 对任意的 $a, b \in H$，都有 $a * b^{-1} \in H$
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{note}
    子群是原群的一个子集，它继承了原群的代数结构，包括代数运算和代数常数。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[群同态与群同构 Group Homomorphism and Isomorphism]
    设 $(G, *)$ 和 $(H, \cdot)$ 是两个群，映射 $f: G \to H$ 称为从 $G$ 到 $H$ 的一个群同态，当且仅当，对任意的 $a, b\in G$，都有
    \[
        f(a * b) = f(a) \cdot f(b)
    \]
    如果 $f$ 是单射，则称 $f$ 为\textbf{单同态 Monomorphism}；
    如果 $f$ 是满射，则称 $f$ 为\textbf{满同态 Epimorphism}；
    如果 $f$ 是双射，则称 $f$ 为\textbf{群同构 Isomorphism}，两个同构的群记为 $G \cong H$。
    \label{def:group_homomorphism}
\end{definition}

\begin{proposition}[群同态的性质]
    设 $(G, *)$ 和 $(H, \cdot)$ 是两个群，映射 $f: G \to H$ 是从 $G$ 到 $H$ 的一个群同态，那么：
    \begin{enumerate}
        \item $f(e_G) = e_H$，其中 $e_G$ 和 $e_H$ 分别是 $G$ 和 $H$ 的单位元
        \item 对任意的 $a\in G$，都有 $f(a^{-1}) = (f(a))^{-1}$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{note}
    群同态是保持群结构的映射，还将单位元与单位元对应、逆元与逆元对应；
    而群同构还将两个群的所有元素一一对应起来，说明它们在群结构上是完全相同的。
    如果仅仅研究群的结构，那么同构的群可以看成是同一个群。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[群同态的核 Kernel]
    设 $(G, *)$ 和 $(H, \cdot)$ 是两个群，映射 $f: G \to H$ 是从 $G$ 到 $H$ 的一个群同态，那么称
    \[
        \ker f = \{g\in G : f(g) = e_H\}
    \]
    为群同态 $f$ 的核，其中 $e_H$ 是群 $H$ 的单位元。
\end{definition}

\begin{proposition}
    设 $f:G\to H$ 是一个群同态，那么 $\ker f \le G$。
\end{proposition}

\begin{note}
    群同态的核表示与另一个群单位元对应的群元素的集合，也可以看成使方程 $f(g) = e_H$ 成立的群元素的集合，它是原群的一个子群。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[群的直和 Direct Sum]
    设 $(A,\circ)$ 和 $(B,*)$ 是两个群，定义集合：
    \[
        A \oplus B := \{(a,b)\in A\times B:a\in A, b\in B\}
    \]
    在 $A \oplus B$ 上定义二元运算：
    \[
        (a_1,b_1) + (a_2,b_2) = (a_1 \circ a_2, b_1 * b_2)
    \]
    那么 $(A \oplus B, +)$ 满足群的四条公理：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：$\forall (a_1,b_1), (a_2,b_2)\in A \oplus B$，都有 $(a_1,b_1) + (a_2,b_2) = (a_1 \circ a_2, b_1 * b_2) \in A \oplus B$；
        \item 结合律：$\forall (a_1,b_1), (a_2,b_2), (a_3,b_3)\in A \oplus B$，都有 
        \[
            ((a_1,b_1)  + (a_2,b_2)) + (a_3,b_3) = (a_1 \circ (a_2 \circ a_3), b_1 * (b_2 * b_3)) = (a_1,b_1) + ((a_2,b_2) + (a_3,b_3))
        \]
        \item 单位元：$(e_A, e_B)$，其中 $e_A$ 和 $e_B$ 分别是 $A$ 和 $B$ 的单位元；
        \item 存在逆元：$\forall (a,b)\in A \oplus B$，都有 $(a,b)^{-1} = (a^{-1}, b^{-1})$。
    \end{enumerate}
    那么 $(A \oplus B, +)$ 是一个群，称为群 $A$ 和群 $B$ 的直和。类似地，可以定义有限多个群的直和：
    \[
        \bigoplus^n_{i=1}G_i : = G_1\oplus G_2\oplus\cdots \oplus G_n
    \]
    $(\bigoplus^n_{i=1}G_i, +)$ 也是一个群，称为群 $G_1, G_2, \ldots, G_n$ 的直和。
    \label{def:group_direct_sum}
\end{definition}

% \begin{example}
%     设 $A = (\mathbb{Z}_2, +)$ 和 $B = (\mathbb{Z}_3, +)$，那么
%     \[
%         A \oplus B = \{(0,0), (0,1), (0,2), (1,0), (1,1), (1,2)\}
%     \]
% \end{example}

\begin{note}
    群的直和是通过将多个群的元素组合成有序对来构造的新群。
\end{note}

\vspace{1em}

\begin{definition}[群作用 Group Action]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$X$ 是一个非空集合，函数 $f:G\times X\to X$ 称为群作用，当且仅当，
    \begin{enumerate}
        \item 单位元不动：$\forall x\in X,\ f(e,x) = x$，其中 $e$ 是 $G$ 的单位元；
        \item 结合律：$\forall g_1, g_2\in G,\ \forall x\in X,\ f(g_1 * g_2, x) = f(g_1, f(g_2, x))$
    \end{enumerate}
    \label{def:group_action}
\end{definition}

\begin{definition}[轨道 Orbit]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$X$ 是一个非空集合，定义集合：
    \[
        \mathrm{Orb}(x) := \{f(g,x):g\in G\},\quad \forall x\in X
    \]
    称为轨道。表示在群作用下，能够遍历到的 $X$ 中的元素。
\end{definition}

\begin{note}
    群作用是一个非常宽泛的框架，群作用到一个非空集合上，表示把集合中的元素进行某种变换，并且这种变换满足群公理。
    比如，在微分流形中 $(\mathbb{R},+)$ 群作用到一个微分流形上 $M$ 可以定义一个单参变换群，可以刻画流形上点的平移；
    轨道 $\mathrm{Orb}(x)$ 表示一条 $M$ 上一条光滑的曲线。
\end{note}

\vspace{1em}
\subsection{幂运算与循环群}
\begin{definition}[群元素的自然数次幂运算]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$a\in G$，则 $a$ 的自然数次幂运算定义为：
    \begin{enumerate}
        \item $a^0 = e$；
        \item $a^n = a^{n-1} * a,\ n > 0$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[群元素的负整数次幂运算]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$n\in\mathbb{N}^+$ 是正整数，$a\in G$ 的 $-n$ 次幂记为 $a^{-n}$，定义
    \[
        a^{-n} = (a^n)^{-1} = (a^{-1})^n
    \]
\end{definition}

\begin{proposition}[群元素的整数次幂运算的性质]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$m, n\in\mathbb{Z}$，$a\in G$，那么：
    \begin{enumerate}
        \item $a^{m+n} = a^m * a^n$；
        \item $(a^m)^n = a^{mn}$；
        \item 如果 $(G, *)$ 是阿贝尔群，那么 $(a * b)^n = a^n * b^n$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{note}
    整数加群 $(\mathbb{Z}, +)$ 元素的整数次幂运算就是整数的乘法运算。
    去零实数乘群 $(\mathbb{R}\setminus\{0\}, *)$ 元素的整数次幂运算就是实数的乘方运算。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[循环群 Cyclic Group]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$a\in G$，如果 $G = \{a^n : n\in\mathbb{Z}\}$，那么称 $G$ 是由 $a$ 生成的循环群，记为 $\langle a \rangle$。$a$ 称为循环群的生成元。
    \label{def:cyclic_group}
\end{definition}

\begin{definition}[模 n 剩余类加群]
    设 $\mathbb{Z}$ 是整数集，设等价关系：
    \[
        \forall a,b \in \mathbb{Z},\ a\equiv b \iff a \mod n = b \mod n
    \]
    称为同余关系。等价类：
    \[
        [a] = \{b\in\mathbb{Z} : b \equiv a\}
    \]
    也就与 $a$ 同余的整数划到同一个等价类中。
    令 $\mathbb{Z}_n = \{[0],[1],\ldots,[n-1]\}$，称为模 $n$ 剩余类集合。定义加法运算：
    \[
        [a] + [b] = [a + b]
    \]
    那么 $(\mathbb{Z}_n, +)$ 是一个群，称为模 $n$ 剩余类加群。
\end{definition}

\begin{proposition}[循环群的性质]
    设 $(G, *)$ 是一个循环群，$a\in G$，是生成元，那么：
    \begin{enumerate}
        \item $(G, *)$ 是阿贝尔群；
        \item 循环群的生成元不止一个，如果 $a$ 是生成元，那么 $a^{-1}$ 也是生成元；
        \item 循环群的子群也是循环群；
        \item 如果 $|G| = n$ 是有限的，那么对任意的 $k\in\mathbb{Z}$，都有 $a^{k+n} = a^k$；$n$ 是循环群的阶，也是生成元的循环周期；
        \item 任意一个无限循环群都与 $(\mathbb{Z}, +)$ 同构；任意一个 $n$ 阶有限循环群都与 $(\mathbb{Z}_n, +)$ 同构。
        % \item 如果 $|G| = n$ 是有限的，那么对任意的 $k, m\in\mathbb{Z}$，都有 $a^k = a^m$ 当且仅当 $k \equiv m \pmod{n}$。
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{note}
    循环群是一种特殊的群，其中的任意一个元素都可由生成元的整数次幂运算得到。比如，整数加群 $(\mathbb{Z}, +)$ 是由 $1$ 或 $-1$ 生成的无限循环群；
    模 n 剩余加群 $(\mathbb{Z}_n,+)$ 是有限循环群，$[1]$ 和 $[n-1]$ 是它的生成元，且 $|\mathbb{Z}_n| = n$。
    去零整数乘群 $(\mathbb{Z}\setminus\{0\}, *)$ 不是循环群，因为它没有生成元。
\end{note}
\vspace{1em}

\subsection{变换与变换群}
\begin{definition}[变换 Transformation]
    设 $X$ 是一个非空集合，映射 $f: X \to X$ 称为 $X$ 上的一个变换，当且仅当，$f$ 是双射。
\end{definition}
\begin{note}
    变换是一种特殊的函数，是集合到自身的双射。
    比如，旋转和平移都可以看成是几何空间的变换。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[变换群 Transformation Group]
    设 $X$ 是一个非空集合，$S_X$ 是 $X$ 上所有变换的集合，定义二元运算为映射的复合，满足：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：对任意的 $f, g\in S_X$，都有 $f \circ g \in S_X$；
        \item 结合律：对任意的 $f, g, h\in S_X$，都有 $(f \circ g) \circ h = f \circ (g \circ h)$；
        \item 存在单位元：存在恒等映射 $\mathrm{id}_X\in S_X$，使得对任意的 $f\in S_X$，都有 $\mathrm{id}_X \circ f = f \circ \mathrm{id}_X = f$；
        \item 存在逆元：对任意的 $f\in S_X$，都存在 $f^{-1}\in S_X$，使得 $f \circ f^{-1} = f^{-1} \circ f = \mathrm{id}_X$。
    \end{enumerate}    
    那么 $(S_X, \circ)$ 是一个群，称为 $X$ 上的变换群。
\end{definition}

\begin{note}
    变换群是一种重要的群，变换群中的元素是集合到自身的双射，群运算是映射的复合。
    变换群在数学和物理学中有广泛的应用。
    有限集合上的变换群是对称群，置换群是对称群的子群，其中的变换称为置换。
    线性群是线性空间上线性变换构成的群，它是线性空间上变换群的子群。
\end{note}
\vspace{1em}

\vspace{1em}
\subsection{置换与置换群}
\begin{definition}[置换 Permutation]
    设 $X$ 是一个非空有限集合，双射函数 $f: X \to X$ 称为 $X$ 上的一个置换。若 $f(x)=x$ 称为恒等置换，记为 $\mathrm{id}_X$。
\end{definition}
\begin{note}
    在组合数学中，置换指对一组元素重新排列。
\end{note}

\begin{definition}[对称群 Symmetric Group]
    设 $X$ 是一个非空有限集合，$|X| = n$，设 $\mathrm{Sym}(X)$ 是 $X$ 上所有置换的集合，定义二元运算为映射的复合，满足：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：对任意的 $f, g\in \mathrm{Sym}(X)$，都有 $f \circ g \in \mathrm{Sym}(X)$；
        \item 结合律：对任意的 $f, g, h\in \mathrm{Sym}(X)$，都有 $(f \circ g) \circ h = f \circ (g \circ h)$；
        \item 存在单位元：存在恒等映射 $\mathrm{id}_X\in \mathrm{Sym}(X)$，使得对任意的 $f\in \mathrm{Sym}(X)$，都有 $\mathrm{id}_X \circ f = f \circ \mathrm{id}_X = f$；
        \item 存在逆元：对任意的 $f\in \mathrm{Sym}(X)$，都存在 $f^{-1}\in \mathrm{Sym}(X)$，使得 $f \circ f^{-1} = f^{-1} \circ f = \mathrm{id}_X$。
    \end{enumerate}
    那么，$(\mathrm{Sym}(X),\circ)$ 是一个群，称为 $X$ 上的一般对称群。
\end{definition}

\begin{proposition}
    设 $X$ 是一个非空有限集合，$|X| = n$，那么 $X$ 上的对称群 $(\mathrm{Sym}(X),\circ)$ 的阶为 $|\mathrm{Sym}(X)|=n!$。
\end{proposition}
\vspace{0.5em}

\begin{definition}[置换群 Permutation Group]
    设 $X$ 是一个非空有限集合，$G\le \mathrm{Sym}(X)$，那么称 $G$ 是 $X$ 上的置换群。
\end{definition}

\begin{example}
    有限集合 $X=\{1,2,3\}$ 上的置换有 $3! = 6$ 个，分别是：
    \[
        \begin{aligned}
            &\mathrm{id}_X = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 1 & 2 & 3\end{pmatrix},\quad
            f_1 = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 1 & 3 & 2\end{pmatrix},\quad
            f_2 = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 3\end{pmatrix},\\
            &f_3 = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1\end{pmatrix},\quad
            f_4 = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2\end{pmatrix},\quad
            f_5 = \begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 3 & 2 & 1\end{pmatrix}.
        \end{aligned}
    \]
    那么 $\mathrm{Sym}(X) = \{\mathrm{id}_X, f_1, f_2, f_3, f_4, f_5\}$ 是一个对称群，其中
    \begin{enumerate}
        \item 存在单位元：$\mathrm{id}_X$
        \item 存在逆元：
            \begin{enumerate}
                \item $\mathrm{id}_X^{-1} = \mathrm{id}_X$
                \item $f_1^{-1} = f_1$
                \item $f_2^{-1} = f_2$
                \item $f_3^{-1} = f_4$
                \item $f_4^{-1} = f_3$
                \item $f_5^{-1} = f_5$
            \end{enumerate}
        \item 结合律：$(f_i \circ f_j) \circ f_k = f_i \circ (f_j \circ f_k),\ i,j,k=1,2,3,4,5$
    \end{enumerate}
    那么 $|\mathrm{Sym}(X)| = |X|! = 6$。其中， $\{\mathrm{id}_X, f_1\}$， $\{\mathrm{id}_X, f_5\}$，$\{\mathrm{id}_X, f_3, f_4\}$ 都是 $\mathrm{Sym}(X)$ 的非平凡子群，是置换群。
    \label{ex:permutation_group_s3}
\end{example}

\vspace{1em}
\subsection{线性变换与线性群}
\begin{definition}[线性变换 Linear Transformation]
    设 $V$ 是域 $F$ 上的 $n$ 维线性空间，双射 $L:V\to V$ 称为 $V$ 上的一个线性变换，当且仅当，对任意的 $\mathbf{u}, \mathbf{v}\in V$ 和 $a, b\in F$，都有
    \[
        L(a\mathbf{u} + b\mathbf{v}) = aL(\mathbf{u}) + bL(\mathbf{v})
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[一般线性群 General Linear Group]
    设 $V$ 是域 $F$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{GL}_n(F)$ 是 $V$ 上所有线性变换的集合，定义二元运算为映射的复合，满足：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：对任意的 $L_1, L_2\in \mathrm{GL}_n(F)$，都有 $L_1 \circ L_2 \in \mathrm{GL}_n(F)$；
        \item 结合律：对任意的 $L_1, L_2, L_3\in \mathrm{GL}_n(F)$，都有 $(L_1 \circ L_2) \circ L_3 = L_1 \circ (L_2 \circ L_3)$；
        \item 存在单位元：存在恒等映射 $\mathrm{id}_V\in \mathrm{GL}_n(F)$，使得对任意的 $L\in \mathrm{GL}_n(F)$，都有 $\mathrm{id}_V \circ L = L \circ \mathrm{id}_V = L$；
        \item 存在逆元：对任意的 $L\in \mathrm{GL}_n(F)$，都存在 $L^{-1}\in \mathrm{GL}_n(F)$，使得 $L \circ L^{-1} = L^{-1} \circ L = \mathrm{id}_V$。
    \end{enumerate}    
    那么 $(\mathrm{GL}_n(F), \circ)$ 是一个群，称为 $V$ 上的一般线性群。
    \label{def:general_linear_group}
\end{definition}

\begin{note}
    在 $n$ 维线性空间中，线性变换可以表示为 $n\times n$ 的可逆矩阵。
    那么一般线性群 $\mathrm{GL}_n(F)$ 也可以表示为所有 $n\times n$ 可逆矩阵构成的群，群运算为矩阵乘法。
    一般线性群是线性空间 $V$ 上变换群的子群 $\mathrm{GL}_n(F) \leq S_V$。
\end{note}

\vspace{0.5em}

\begin{definition}[特殊线性群 Special Linear Group]
    设 $V$ 是域 $F$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{SL}_n(F)$ 是 $V$ 上所有行列式为 $1$ 的 $n\times n$ 矩阵构成的集合，二元运算为矩阵乘法，那么 $(\mathrm{SL}_n(F), \cdot)$ 是一个群，称为 $V$ 上的特殊线性群。
\end{definition}
\begin{note}
    行列式为 1，说明该线性变换不拉伸空间（在一维空间中能保证长度不变，在二维空间中能保证面积不变，在三维空间中能保证体积不变）。特殊线性群是一般线性群的子群 $\mathrm{SL}_n(F) \leq \mathrm{GL}_n(F)$。
\end{note}

\vspace{0.5em}

\begin{definition}[正交矩阵 Orthogonal Matrix]
    设 $V$ 是实数域 $\mathbb{R}$ 上的 $n$ 维线性空间，$A$ 是 $V$ 上的一个 $n\times n$ 矩阵，如果 $A$ 满足
    \[
        A^T A = A A^T = I
    \]
    其中，$A^T$ 是 $A$ 的转置矩阵，那么称 $A$ 是一个正交矩阵。
\end{definition}

\begin{definition}[正交群 Orthogonal Group]
    设 $V$ 是实数域 $\mathbb{R}$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{O}_n$ 是 $V$ 上所有正交矩阵构成的集合，二元运算为矩阵乘法，那么 $(\mathrm{O}_n, \cdot)$ 是一个群，称为 $V$ 上的正交群。
\end{definition}

\begin{definition}[特殊正交群 Special Orthogonal Group]
    设 $V$ 是实数域 $\mathbb{R}$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{SO}_n$ 是 $V$ 上所有行列式为 $1$ 的正交矩阵构成的集合，二元运算为矩阵乘法，那么 $(\mathrm{SO}_n, \cdot)$ 是一个群，称为 $V$ 上的特殊正交群。
\end{definition}
\begin{note}
    正交矩阵表示的线性变换能保持向量间的夹角不变。正交变换群是一般线性群的子群。
    特殊正交矩阵表示的旋转变换。特殊正交矩阵群即是特殊线性群的子群，又是正交变换群的子群 $\mathrm{SO}_n \leq \mathrm{O}_n \leq \mathrm{SL}_n(\mathbb{R})\leq \mathrm{GL}_n(\mathbb{R})$。
\end{note}
\vspace{0.5em}

\begin{definition}[酉矩阵 Unitary Matrix]
    设 $V$ 是复数域 $\mathbb{C}$ 上的 $n$ 维线性空间，$A$ 是 $V$ 上的一个 $n\times n$ 矩阵，如果 $A$ 满足
    \[
        A^{\dagger} A = A A^{\dagger} = I
    \]
    其中，$A^{\dagger} = \overline{A^T}$ 是 $A$ 的共轭转置矩阵，那么称 $A$ 是一个酉矩阵。
\end{definition}

\begin{definition}[酉群 Unitary Group]
    设 $V$ 是复数域 $\mathbb{C}$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{U}_n$ 是 $V$ 上所有酉矩阵构成的集合，二元运算为矩阵乘法，那么 $(\mathrm{U}_n, \cdot)$ 是一个群，称为 $V$ 上的酉群。
\end{definition}

\begin{definition}[特殊酉群 Special Unitary Group]
    设 $V$ 是复数域 $\mathbb{C}$ 上的 $n$ 维线性空间，$\mathrm{SU}_n$ 是 $V$ 上所有行列式为 $1$ 的酉矩阵构成的集合，二元运算为矩阵乘法，那么 $(\mathrm{SU}_n, \cdot)$ 是一个群，称为 $V$ 上的特殊酉群。
\end{definition}

\begin{note}
    酉矩阵是正交矩阵在复数域上的推广。
    酉矩阵表示的线性变换能保持复向量间的夹角不变。酉变换群是一般线性群的子群。
    特殊酉矩阵表示的旋转变换。特殊酉矩阵群即是特殊线性群的子群，又是酉变换群的子群 $\mathrm{SU}_n \leq \mathrm{U}_n \leq \mathrm{SL}_n(\mathbb{C}) \leq \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$。
\end{note}

\vspace{1em}
\subsection{陪集与群划分}
\begin{definition}[左陪集 Left Coset]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群。定义 $G$ 上的等价关系 $\sim$ 为：
    \[
        a \sim b \iff a^{-1}b \in H, \quad \forall a, b \in G
    \]
    等价类：
    \begin{align*}
        [a]_{\sim} &= \{x\in G:x\sim a\} = \{x\in G:a^{-1}x\in H\}\\
        &=\{x\in G:a^{-1}x = h,h\in H\}\\
        &=\{x\in G:x=ah,h\in H\}\\
        &=\{ah:h\in H\}
    \end{align*}
    记为 $aH := [a]_{\sim}$，称为 $H$ 关于 $a$ 的左陪集。
\end{definition}

\begin{definition}[左商集 Left Quotient Set]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，$a\in G$，那么 $G$ 关于 $H$ 的所有左陪集的集合称为 $G$ 关于 $H$ 的左商集，记为 $(G/H)_l$，即
    \[
        (G/H)_l := \{aH:a\in G\}
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[右陪集 Right Coset]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群。定义 $G$ 上的等价关系 $\sim$ 为：
    \[
        a \sim b \iff ab^{-1} \in H, \quad \forall a, b \in G
    \]
    等价类：
    \begin{align*}
        [a]_{\sim} &= \{x\in G:x\sim a\} = \{x\in G:ax^{-1}\in H\}\\
        &=\{x\in G:ax^{-1} = h,h\in H\}\\
        &=\{x\in G:x=ha,h\in H\}\\
        &=\{ha:h\in H\}
    \end{align*}
    记为 $Ha := [a]_{\sim}$，称为 $H$ 关于 $a$ 的右陪集。
\end{definition}

\begin{definition}[右商集 Right Quotient Set]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，$a\in G$，那么 $G$ 关于 $H$ 的所有右陪集的集合称为 $G$ 关于 $H$ 的右商集，记为 $(G/H)_r$，即
    \[
        (G/H)_r := \{Ha:a\in G\}
    \]
\end{definition}

\begin{example}
    整数加群 $(\mathbb{Z}, +)$ 关于 $(3\mathbb{Z},+)$ 的所有左陪集：
    \begin{align*}
        0+3\mathbb{Z} &= \{\cdots,-6,-3,0,3,6,\cdots\}\\
        1+3\mathbb{Z} &= \{\cdots,-5,-2,1,4,7,\cdots\}\\
        2+3\mathbb{Z} &= \{\cdots,-4,-1,2,5,8,\cdots\}
    \end{align*}
    $(\mathbb{Z},+)$ 关于 $(3\mathbb{Z},+)$ 的所有左商集：
    \[
        (\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})_l = \{0+3\mathbb{Z}, 1+3\mathbb{Z}, 2+3\mathbb{Z}\}
    \]
    同样可以得到 $(\mathbb{Z},+)$ 关于 $(3\mathbb{Z},+)$ 的所有右陪集：
    \begin{align*}
        3\mathbb{Z}+0 &= \{\cdots,-6,-3,0,3,6,\cdots\}\\
        3\mathbb{Z}+1 &= \{\cdots,-5,-2,1,4,7,\cdots\}\\
        3\mathbb{Z}+2 &= \{\cdots,-4,-1,2,5,8,\cdots\}
    \end{align*}
    $(\mathbb{Z},+)$ 关于 $(3\mathbb{Z},+)$ 的所有右商集：
    \[
        (\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})_r = \{3\mathbb{Z}+0, 3\mathbb{Z}+1, 3\mathbb{Z}+2\}
    \]
    \label{ex:cosets_of_Z_mod_3Z}
\end{example}

\begin{note}
    左（右）陪集将群划分为若干个等价类，这些等价类构成的商集是群 $G$ 的一个划分 Partition。
    左陪集和右陪集的定义类似，但它们的元素排列顺序不同。
    一般情况下，左陪集和右陪集不相等，但如果子群是正规子群，那么左陪集和右陪集相等。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{proposition}[陪集的性质]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，$a, b\in G$，那么：
    \begin{enumerate}
        \item 左商集中，$eH = H$
        \item 右商集合，$He = H$
        \item 左商集中，$\forall a,b\in G\ (aH = bH \leftrightarrow a^{-1}b \in H)$
        \item 右商集中，$\forall a,b\in G\ (Ha = Hb \leftrightarrow ba^{-1} \in H)$
        \item 左商集中，$\forall a,b\in G\ (a\neq b\to\ aH \cap bH = \varnothing)$
        \item 右商集中，$\forall a,b\in G\ (a\neq b\to\ Ha \cap Hb= \varnothing)$
        \item 存在一个双射 $f:H\to aH$，使得 $\forall h\in H\ (f(h) = ah)$；换句话说，左陪集与子群 $H$ 具有相同的势
        \item 存在一个双射 $f:H\to Ha$，使得 $\forall h\in H\ (f(h) = ha)$；换句话说，右陪集与子群 $H$ 具有相同的势
        \item 存在一个双射 $f: (G/H)_l \to (G/H)_r$，使得 $\forall a\in G\ (f(aH) = Ha)$；换句话说，左商集和右商集具有相同的势。
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}[指数 Index]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群。如果左右配集是有限集，那么左右商集的势称为群 $G$ 关于子群 $H$ 的指数，记为 $[G:H]$，即
    \[
        [G:H] = |(G/H)_l| = |(G/H)_r|
    \]
\end{definition}

\begin{theorem}[拉格朗日定理 Lagrange's Theorem]
    设 $(G, *)$ 是一个有限群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，那么
    \[
        |G| = [G:H] \cdot |H|
    \]
    \label{thm:group_lagrange_theorem}
\end{theorem}
\begin{proof}
    设 $H$ 关于 $G$ 的所有左陪集为 $a_1H, a_2H, \ldots, a_kH$，其中 $k = [G:H]$，那么
    \[
        G = a_1H \cup a_2H \cup \cdots \cup a_kH
    \]
    且 $a_iH \cap a_jH = \varnothing,\ i\neq j$。又因为对任意的 $a\in G$，都有 $|aH| = |H|$，所以
    \[
        |G| = |a_1H| + |a_2H| + \cdots + |a_kH| = k|H| = [G:H] \cdot |H|
    \]
\end{proof}
\begin{note}
    拉格朗日定理说明了有限群的阶与其子群的阶之间的关系。它表明，有限群的阶总是其任意子群的阶的整数倍。
    在例 \ref{ex:permutation_group_s3} 中，$H=\{\mathrm{id}_X, f_1\} \leq \mathrm{Sym}(X)$，那么左商集：
    \[
        (\mathrm{Sym}(X)/H)_l = \{H, f_2H, f_3H\} = \{\{\mathrm{id}_X, f_1\}, \{f_2, f_4\}, \{f_3, f_5\}\}
    \]
    那么 $|\mathrm{Sym}(X)| = |H| \cdot |(\mathrm{Sym}(X)/H)_l| = 2 \cdot 3 = 6$。
\end{note}

\vspace{1em}
\subsection{正规子群与商群}
\begin{definition}[共轭 Conjugate]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$a, b\in G$，如果存在 $g\in G$，使得：
    \[
        b = g^{-1} * a * g
    \]
    那么称 $b$ 是 $a$ 的一个共轭。
\end{definition}

\begin{definition}[正规子群 Normal Subgroup]
    设 $(G, *)$ 是一个群。$H \le G$ 是 $G$ 的正规子群，当且仅当，
    \[
        \forall g\in G,\ \{g^{-1}h g:h\in H\} = H
    \]
    记为 $H \triangleleft G$。
\end{definition}

\begin{proposition}
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，那么以下命题等价：
    \begin{enumerate}
        \item $H \triangleleft G$
        \item $\forall g\in G,\ gHg^{-1} = H$
        \item $\forall g\in G,\ gH = Hg$
        \item 存在群同态 $f:G\to G^{\prime}$，使得 $\ker(f) = H$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    所有的交换群的子群都是正规子群。
\end{proposition}
\begin{proof}
    设 $(G, *)$ 是一个交换群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，$\forall g\in G$，那么
    \begin{align*}
        \{g^{-1} * h * g:h\in H\} &= \{h * g^{-1} * g:h\in H\} \\
        &= \{h * e:h\in H\} = \{h:h\in H\} = H
    \end{align*}
    所以 $H \triangleleft G$。
\end{proof}

\begin{note}
    例 \ref{ex:cosets_of_Z_mod_3Z} 中，整数加群 $(\mathbb{Z}, +)$ 是交换群，$3\mathbb{Z} \leq \mathbb{Z}$ ，所以 $3\mathbb{Z} \triangleleft \mathbb{Z}$。
\end{note}
\vspace{1em}

\begin{definition}[商群 Quotient Group]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \triangleleft G$ 是 $G$ 的正规子群，定义商集：
    \[
        G/H:= (G/H)_l = (G/H)_r = \{aH:a\in G\} = \{Ha:a\in G\}
    \]
    在商集 $G/H$ 上定义二元运算：
    \[
        (aH) \circ (bH) = (a * b)H
    \]
    那么 $(G/H, \circ)$ 满足群的四条公理：
    \begin{enumerate}
        \item 封闭性：$\forall aH, bH\in G/H$，都有 $(aH) \circ (bH) = (a * b)H \in G/H$；
        \item 结合律：$\forall aH, bH, cH\in G/H$，都有
        \[
            (aH \circ bH) \circ cH = (a * b)H \circ cH = ((a * b) * c)H = (a * (b * c))H = aH \circ (bH \circ cH)
        \]
        \item 单位元：$eH = H$；
        \item 存在逆元：$\forall aH\in G/H$，都有 $(aH)^{-1} = a^{-1}H$；
    \end{enumerate}
    那么 $(G/H, \circ)$ 是一个群，称为 $G$ 关于 $H$ 的商群。
\end{definition}

\begin{proposition}[商群的性质]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \triangleleft G$ 是 $G$ 的正规子群，那么：
    \begin{enumerate}
        \item 如果 $G$ 是有限群，根据拉格朗日定理 \ref{thm:group_lagrange_theorem}，那么 $|G/H| = [G:H] = |G|/|H|$
        \item 如果 $G$ 是交换群，那么 $G/H$ 也是交换群
        \item 如果 $G$ 是循环群，那么 $G/H$ 也是循环群
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example}
    整数加群 $(\mathbb{Z}, +)$ 关于正规子群 $(3\mathbb{Z}, +)$ 的商集为：
    \[
        \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} = \{0+3\mathbb{Z}, 1+3\mathbb{Z}, 2+3\mathbb{Z}\}
    \]
    定义加法运算：
    \[
        (a+3\mathbb{Z}) + (b+3\mathbb{Z}) = (a+b)+3\mathbb{Z}
    \]
    满足群的四条公理：
    \begin{enumerate}
        \item 单位元 $0+3\mathbb{Z}$
        \item 封闭性
        \begin{align*}
            (1+3\mathbb{Z}) +(2+3\mathbb{Z}) &= 3+3\mathbb{Z} = 0 +3\mathbb{Z}\\
            (0+3\mathbb{Z})+( 1+3\mathbb{Z}) &= ( 1+3\mathbb{Z}) \\
            (0+3\mathbb{Z})+( 2+3\mathbb{Z}) &= ( 2+3\mathbb{Z})
        \end{align*}
        \item 结合律
        \begin{align*}
            ((1+3\mathbb{Z}) +(2+3\mathbb{Z})) +(0+3\mathbb{Z}) &= (0+3\mathbb{Z}) +(0+3\mathbb{Z}) = 0+3\mathbb{Z}\\
            (1+3\mathbb{Z}) +((2+3\mathbb{Z}) +(0+3\mathbb{Z})) &= (1+3\mathbb{Z}) +(2+3\mathbb{Z}) = 0+3\mathbb{Z}
        \end{align*}
        \item 逆元
        \begin{align*}
            (1+3\mathbb{Z})^{-1} &= 2+3\mathbb{Z}\\
            (2+3\mathbb{Z})^{-1} &= 1+3\mathbb{Z}\\
            (0+3\mathbb{Z})^{-1} &= 0+3\mathbb{Z}
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    那么 $(\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}, +)$ 是一个群，且是循环群，生成元为 $1+3\mathbb{Z}$ 或 $2+3\mathbb{Z}$，$|\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}| = 3$。
\end{example}

\begin{note}
    商群是通过将群 $G$ 的元素划分为若干个等价类（即陪集）来构造的新群。
    商群在群论中有重要的应用，比如在研究群的结构和分类时，商群提供了一种简化问题的方法。
\end{note}

\vspace{1em}
\subsection{群同态基本定理}

\begin{theorem}[第一同构定理 First Isomorphism Theorem]
    设 $(G, *)$ 和 $(G^{\prime}, \cdot)$ 是两个群，$f:G\to G^{\prime}$ 是一个群同态，那么 $\ker(f) \triangleleft G$，且 $G/\ker(f) \cong \mathrm{im}(f)$。
    \label{thm:first_isomorphism_theorem}
\end{theorem}
\begin{proof}
    
\end{proof}

\begin{note}
    群同态基本定理说明群的任一同态像，同构于原群关于同态核的商群。
\end{note}

\vspace{1em}
\begin{theorem}[第二同构定理 Second Isomorphism Theorem]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \le G$ 是 $G$ 的子群，$N \triangleleft G$ 是 $G$ 的正规子群，那么 $HN \le G$，且 $N \triangleleft HN$，并且
    \[
        H/(H\cap N) \cong HN/N
    \]
    \label{thm:second_isomorphism_theorem}
\end{theorem}
\begin{proof}
\end{proof}
\vspace{1em}

\begin{theorem}[第三同构定理 Third Isomorphism Theorem]
    设 $(G, *)$ 是一个群，$H \triangleleft G$ 和 $N \triangleleft G$ 是 $G$ 的两个正规子群，且 $H \subset N$，那么：
    \[
        (G/H)/(N/H) \cong G/N
    \]
    \label{thm:third_isomorphism_theorem}
\end{theorem}
\begin{proof}
\end{proof}
\vspace{1em}

\begin{note}
    群同态基本定理是群论的核心定理，它们建立了群同态、正规子群与商群之间的深刻联系。
\end{note}
\newpage